% @Difficulté 2
% @Mathalea uuid=c1961&id=2F10-8&n=3&d=10&s=1&s2=11&s3=3
% @Source Coopmaths
% @Niveau 2nde 
% Theme Fonctions
% SousTheme Fonctions affines
%@Titre Expression d'une fonction affine par le calcul et à partir du graphique
\begin{exercice}[Source=MathALÉA,Trajet={2,3}]
\begin{enumerate}
	\item \begin{minipage}[t]{\linewidth}Soit $f$ la fonction affine telle que $f(5)=19$ et $f(0)=4$.\\Donner l'expression de  $f(x)$.\end{minipage}
	
\item \begin{minipage}[t]{\linewidth} La droite représentant la fonction linéaire $g$ passe par le point de coordonnées $(21;63)$.\\Calculer l'image de $3$ par $g$.

\begin{center}
\begin{tikzpicture}[>=latex,x=1cm,y=0.5cm,scale=0.05]
\draw[gray,xstep=10,ystep=20, very thin] (-60,-120) grid (70,120);
\draw[->,color=black,thick] (-60,0.) -- (70,0.);
\foreach \x in {-50,-40,-30,-20,-10,10,20,30,40,50,60}
\draw[shift={(\x,0)},color=black,thick] (0pt,1pt) -- (0pt,-1pt) node[below] {\footnotesize $\x$};
\draw[->,color=black] (0.,-120) -- (0.,120);
\foreach \y in {-100,-80,-60,-40,-20,20,40,60,80,100}
\draw[shift={(0,\y)},color=black] (1pt,0pt) -- (-1pt,0pt) node[left] {\footnotesize $\y$};
%\draw[color=black] (0pt,-8pt) node[left] {\footnotesize $0$};
\clip(-60,-120) rectangle (120,120);
\draw[line width=1.5pt,color=blue,smooth,samples=100,domain=-120:120] plot(\x,{3*(\x)});

\draw [color={black}] (28,63) node[anchor = west,scale=1, rotate = 0] {(21;63)};
\draw[color={red}, dashed,line width=1.2pt] (0,63)--(21,63)--(21,0);
\end{tikzpicture}
\end{center}
\end{minipage}

\item \begin{minipage}[t]{\linewidth} La droite représentant la fonction linéaire $h$ passe par le point de coordonnées $(17;-102)$.\\Calculer l'image de $-9$ par $h$. 
\begin{center}
\begin{tikzpicture}[>=latex,x=0.25cm,y=0.025cm,scale=0.5]
\draw[gray,xstep=4,ystep=40, very thin] (-24,-240) grid (32,240);
\draw[->,color=black,thick] (-24,0.) -- (32,0.);
\foreach \x in {-20,-16,-12,-8,-4,4,8,12,16,20,24,28}
\draw[shift={(\x,0)},color=black,thick] (0pt,1pt) -- (0pt,-1pt) node[below] {\footnotesize $\x$};
\draw[->,color=black] (0.,-240) -- (0.,240);
\foreach \y in {-200,-160,-120,-80,-40,40,80,120,160,200}
\draw[shift={(0,\y)},color=black] (1pt,0pt) -- (-1pt,0pt) node[left] {\footnotesize $\y$};
%\draw[color=black] (0pt,-8pt) node[left] {\footnotesize $0$};
\clip(-24,-240) rectangle (32,240);
\draw[line width=1.5pt,color=blue,smooth,samples=100,domain=-24:32] plot(\x,{-6*(\x)});

\draw [color={black}] (17,-102) node[anchor =south west,scale=1, rotate = 0] {(17;-102)};
\draw[color={red}, dashed,line width=1.2pt ] (0,-102)--(17,-102)--(17,0);
\end{tikzpicture}
\end{center}
\end{minipage}
\end{enumerate}
\end{exercice}


\begin{Solution}
\begin{enumerate}
	\item \begin{minipage}[t]{\linewidth}Comme $f(0)=4$, la fonction $f(x)=ax+b$ vérifie $a\times 0 + b = b = 4$ et par suite $f(x)=ax+4$.\\Comme $f(5)=19$, le coefficient $a$ tel que de $f(x)=ax+4$ vérifie $a\times 5+4 = 19$ soit $5a=15$.\\On en déduit $a=\dfrac{15}{5}=3$ et ainsi que $f(x)=3x+4$.\end{minipage}
	\item \begin{minipage}[t]{\linewidth}Comme $g(21)=63$ et $g(x)=ax$ on en déduit $a\times 21 = 63$ soit $a=\dfrac{63}{21}=3$.\\Ainsi $g(3)=3\times 3=9$\end{minipage}
	\item \begin{minipage}[t]{\linewidth}Comme $h(17)=-102$ et $h(x)=ax$ on en déduit $a\times 17 = -102$ soit $a=\dfrac{-102}{17}=-6$.\\Ainsi $h(-9)=-6\times (-9)=54$\end{minipage}
\end{enumerate}
\end{Solution}


\begin{Indice}
\begin{enumerate}
\item Comment déterminer le coefficient directeur d'une fonction affine lorsque l'on connaît deux images ? 

Pour déterminer l'ordonnée à l'origine, il peut être utile de résoudre une équation  ...
\item Il peut être utile de commencer par déterminer l'expression de $g(x)$.
\item Il peut être utile de commencer par déterminer l'expression de $h(x)$
\end{enumerate}
\end{Indice}


\begin{Reponse}
\begin{enumerate}
	\item \begin{minipage}[t]{\linewidth}On obtient  $f(x)=3x+4$.\end{minipage}
	\item \begin{minipage}[t]{\linewidth}On a  $g(3)=9$\end{minipage}
	\item \begin{minipage}[t]{\linewidth} On a $h(-9)=54$\end{minipage}
\end{enumerate}
\end{Reponse}